{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"EducaMinas","text":"<p>Bem-vindo ao EducaMinas, um projeto desenvolvido na disciplina de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Este projeto visa consolidar dados sobre a educa\u00e7\u00e3o em Minas Gerais, utilizando informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do (Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - INEP)[https://www.gov.br/inep/pt-br/acesso-a-informacao/dados-abertos/inep-data].</p>"},{"location":"#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>Minas Gerais \u00e9 o estado com o maior n\u00famero de munic\u00edpios do Brasil, e, por sua hist\u00f3ria e localiza\u00e7\u00e3o, costuma-se dizer que o que acontece nesse estado \u00e9 um reflexo do que ocorre em todo o pa\u00eds. Apesar de sua import\u00e2ncia, o INEP disponibiliza os dados do Censo Escolar em uma \u00fanica plataforma para todo o Brasil, com uma grande quantidade de vari\u00e1veis. Isso torna a obten\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de dados educacionais espec\u00edficos uma tarefa desafiadora, dificultando a compreens\u00e3o de aspectos cruciais da popula\u00e7\u00e3o mineira. Por isso, nossa equipe se uniu para idealizar o EducaMinas, uma plataforma que permite visualizar com detalhes uma pequena, mas importante, fatia desses dados.</p>"},{"location":"#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O EducaMinas tem como objetivos principais:</p> <ul> <li>Facilitar a Visualiza\u00e7\u00e3o de Dados Complexos: Oferecendo gr\u00e1ficos simples e intuitivos para tornar a interpreta\u00e7\u00e3o de dados complexos mais acess\u00edvel e compreens\u00edvel.</li> <li>Ressignificar Dados com Rankings e Compara\u00e7\u00f5es: Proporcionando uma vis\u00e3o inovadora atrav\u00e9s de rankings e compara\u00e7\u00f5es entre indicadores, munic\u00edpios, anos, etapas e redes de ensino, permitindo uma an\u00e1lise mais din\u00e2mica e contextualizada.</li> <li>Promover uma Interpreta\u00e7\u00e3o Profunda dos Dados: Focando na an\u00e1lise racial da educa\u00e7\u00e3o mineira para oferecer uma compreens\u00e3o mais detalhada e cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre as aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do projeto, e a sua concep\u00e7\u00e3o, consulte as Personas e os documentos adicionais na se\u00e7\u00e3o \"Projeto\".</p>"},{"location":"#principais-funcionalidades","title":"Principais Funcionalidades","text":"<ul> <li>Coleta e Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados: Extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica usando t\u00e9cnicas de web scraping.</li> <li>Processamento de Dados: Realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises descritivas automatizadas para processar e interpretar os dados.</li> <li>Confiabilidade dos Dados: Implementa\u00e7\u00e3o de valida\u00e7\u00f5es e tratamento de erros para garantir a precis\u00e3o e integridade dos dados coletados.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de Dados: Desenvolvimento de uma interface intuitiva e responsiva para a apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados, facilitando a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Pesquisa Avan\u00e7ada: Funcionalidades de busca e filtragem detalhada por ano, etapas, redes de ensino e munic\u00edpios, permitindo consultas espec\u00edficas e personalizadas.</li> </ul>"},{"location":"#repositorios","title":"Reposit\u00f3rios","text":"<p>O projeto \u00e9 dividido em dois reposit\u00f3rios distintos:</p> <ul> <li>Frontend</li> <li>Backend</li> </ul> <p>Para detalhes sobre as tecnologias e arquiteturas utilizadas, consulte a Arquitetura.</p>"},{"location":"about/","title":"Sobre","text":""},{"location":"about/#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>O estado de Minas Gerais \u00e9 o maior em quantidade de munic\u00edpios no Brasil, e um dos principais centros econ\u00f4micos nacionais. Entretanto, verificou-se a dificuldade em encontrar e visualizar dados importantes, como os \u00edndices educacionais, que revelam diversos fatores sobre a popula\u00e7\u00e3o mineira.</p> <p>Desse modo, este projeto idealiza reunir em um s\u00f3 lugar, \u00edndices educacionais de Minas Gerais e seus munic\u00edpios, fornecendo  gr\u00e1ficos e rankings, possibilitando interpreta\u00e7\u00f5es complexas, com transpar\u00eancia, credibilidade e acessibilidade.</p> <p>O projeto nasceu em 2024, objetivando desenvolver novas percep\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o mineira, ressignificando os dados coletados do censo escolar do INEP.</p>"},{"location":"about/#sobre-os-integrantes","title":"Sobre os integrantes","text":"<p>Johan: estudante e entusiasta de DevOps e Computa\u00e7\u00e3o em Nuvem.</p> <p>Daniel: estudante e entusiasta de tecnologias voltados para o lado do servidor.</p> <p>Carlos: estudante de Engenharia de Software e apaixonado por programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Jo\u00e3o Pedro: estudante e entusiasta de Engenharia de Software.</p> <p>Jo\u00e3o Lucas: estudante e entusiasta de Engenharia de Software.</p> <p>Rafael: estudante e desenvolvedor entusiasta do universo JavaScript.</p>              Rafael Pereira                           Johan Rocha                           Jo\u00e3o Pedro                           Jo\u00e3o Lucas                           Carlos Eduardo                           Daniel Ferreira"},{"location":"contributing-backend/","title":"Primeiros passos - BACKEND","text":"<p>Antes de come\u00e7ar a contribuir de fato, veja o guia Ambiente de Desenvolvimento para configur\u00e1-lo corretamente.</p> <p>Guia para o Reposit\u00f3rio backend.</p> <p>Voc\u00ea pode contribuir com o EducaMinas de duas formas: Relatando um problema e Implementando uma funcionalidade.</p>"},{"location":"contributing-backend/#relatando-um-problema","title":"Relatando um problema","text":"<ul> <li>Para relatar poblemas no c\u00f3digo, abra uma nova issue em nosso reposit\u00f3rio backend no GitHub, com o template Bug report e com o label de <code>bug</code>.</li> <li>Verifique se j\u00e1 existe alguma issue que reporte o problema encontrado.</li> <li>Preencha as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelo template.</li> <li>Para relatar problemas na documenta\u00e7\u00e3o, siga os mesmos passos acima, adicionando o label de <code>docs</code>.</li> </ul>"},{"location":"contributing-backend/#implementando-uma-funcionalidade","title":"Implementando uma funcionalidade","text":"<p>Verifique as issues do backend abertas para encontrar alguma tarefa a ser realizada.</p>"},{"location":"contributing-backend/#clonar-o-repositorio","title":"Clonar o Reposit\u00f3rio","text":"<p>Para clonar o reposit\u00f3rio em um diret\u00f3rio de sua m\u00e1quina, abra o terminal e execute:</p> <pre><code>git clone https://github.com/unb-mds/2024-1-EducaMinas-backend.git\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#instalar-dependencias","title":"Instalar depend\u00eancias","text":""},{"location":"contributing-backend/#expressapi","title":"Express/API","text":"<p>Navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio raiz do reposit\u00f3rio clonado:</p> <pre><code>cd 2024-1-EducaMinas-backend\n</code></pre> <p>Em seguida instale as depend\u00eancias do EducaMinas:</p> <pre><code>npm install\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#scraper","title":"Scraper","text":"<p>Navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio <code>WebScrapper</code>:</p> <pre><code>cd WebScrapper\n</code></pre> <p>Crie um ambiente virtual com conda:</p> <pre><code>conda create --name &lt;my-env&gt;\n</code></pre> <p>Ative o ambiente criado:</p> <pre><code>conda activate &lt;my-env&gt;\n</code></pre> <p>Instale as depend\u00eancias e bibliotecas dentro do ambiente virtual:</p> <pre><code>conda install --yes --file requirements.txt\n</code></pre> <p>O script ETL acessa o banco de dados por meio de um <code>.env</code> encontrado no caminho <code>WebScrapper/DataETL/.env</code>. A sua estrutura est\u00e1 escrita abaixo:</p> <pre><code>DATABASE_USERNAME=&lt;INSERIR AQUI&gt;\nDATABASE_PASSWORD=&lt;INSERIR AQUI&gt;\nDATABASE_NAME=&lt;INSERIR AQUI&gt;\nDATABASE_PORT=&lt;INSERIR AQUI&gt;\nDATABASE_HOST=&lt;INSERIR AQUI&gt;\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#criar-uma-nova-branch","title":"Criar uma nova Branch","text":"<p>A partir da branch padr\u00e3o develop, crie uma nova branch para trabalhar nas modifica\u00e7\u00f5es, executando:</p> <pre><code>git checkout -b feature/nome-da-issue\n</code></pre> <p>Fa\u00e7a as altera\u00e7\u00f5es para implementar a tarefa.</p>"},{"location":"contributing-backend/#executando","title":"Executando","text":""},{"location":"contributing-backend/#expressapi_1","title":"Express/API","text":"<p>Para executar a aplica\u00e7\u00e3o Express em sua m\u00e1quina, execute no diret\u00f3rio raiz:</p> <pre><code>npm run start\n</code></pre> <p>O servidor ser\u00e1 inicializado e estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta 3001 do localhost:</p> <pre><code>http://localhost:3001/\n</code></pre> <p>Demais comandos para execu\u00e7\u00e3o de testes, builds e linter podem ser encontrados na guia scripts  do arquivo <code>package.json</code> na pasta raiz.</p> <p>Com a api rodando localmente \u00e9 poss\u00edvel acessar sua documenta\u00e7\u00e3o e test\u00e1-la no Swagger, basta acessar:</p> <pre><code>http://localhost:3001/api-docs\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#scraper_1","title":"Scraper","text":"<p>Com o ambiente ativado como instru\u00eddo acima, para extrair os dados do Oracle Data com o selenium execute:</p> <pre><code>DataScraper/InepScrapper.py\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#etl","title":"ETL","text":"<p>Para tratar e carregar os dados extra\u00eddos, em modo debugger, acesse <code>WebScrapper/DataETL</code>, lembre-se de selecionar o ambiente conda que foi criado, e ent\u00e3o para rodar o programa por partes, execute:</p> <pre><code>ETLDebugger.ipynb\n</code></pre> <p>Se preferir, e n\u00e3o precisar/quiser rodar em modo debugger(por partes), execute o c\u00f3digo para produ\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>python3 WebSrapper/DataETL/main.py\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#commitar-mudancas","title":"Commitar mudan\u00e7as","text":"<p>Adicione as altera\u00e7\u00f5es feitas:</p> <pre><code>git add nome-dos-arquivos-alterados\n</code></pre> <p>Commite as altera\u00e7\u00f5es seguindo o padr\u00e3o das Conventional Commits, com a seguinte estrutura:</p> <pre><code>git commit -m \"tipo(#idIssue): descri\u00e7\u00e3o\"\n</code></pre>"},{"location":"contributing-backend/#abrir-um-pull-request","title":"Abrir um Pull Request","text":"<p>Ap\u00f3s fazer seus commits, empurre a branch para o reposit\u00f3rio remoto:</p> <pre><code>git push origin nome-da-sua-branch\n</code></pre> <p>No GitHub, abra um Pull Request, e preencha o template dispon\u00edvel para descrever suas implementa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"contributing-backend/#revisao-e-merge","title":"Revis\u00e3o e Merge","text":"<p>O EducaMinas conta com tr\u00eas valida\u00e7\u00f5es padr\u00e3o para os Pull Requests. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio atend\u00ea-las para que sua solicita\u00e7\u00e3o seja considerada:</p> <ul> <li>Qualidade: S\u00e3o executados os testes, linter e build para valida\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da qualidade do c\u00f3digo.</li> <li>Cobertura: A cobertura dos testes \u00e9 comparada com a cobertura atual, e n\u00e3o deve ser menor.</li> <li>Review: Para aprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que ao menos um desenvolvedor fa\u00e7a o code review.</li> </ul> <p>Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o, o Pull Request ser\u00e1 mergeado e suas implementa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o incorporadas ao EducaMinas!</p>"},{"location":"contributing-frontend/","title":"Primeiros passos - FRONTEND","text":"<p>Antes de come\u00e7ar a contribuir de fato, veja o guia Ambiente de Desenvolvimento para configur\u00e1-lo corretamente.</p> <p>Guia para o Reposit\u00f3rio Frontend.</p> <p>Voc\u00ea pode contribuir com o EducaMinas de duas formas: Relatando um problema e Implementando uma funcionalidade.</p>"},{"location":"contributing-frontend/#relatando-um-problema","title":"Relatando um problema","text":"<ul> <li>Para relatar poblemas no c\u00f3digo, abra uma nova issue em nosso reposit\u00f3rio frontend no GitHub, com o template Bug report e com o label de <code>bug</code>.</li> <li>Verifique se j\u00e1 existe alguma issue que reporte o problema encontrado.</li> <li>Preencha as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelo template.</li> <li>Para relatar problemas na documenta\u00e7\u00e3o, siga os mesmos passos acima, adicionando o label de <code>docs</code>.</li> </ul>"},{"location":"contributing-frontend/#implementando-uma-funcionalidade","title":"Implementando uma funcionalidade","text":"<p>Verifique as issues do frontend abertas para encontrar alguma tarefa a ser realizada.</p>"},{"location":"contributing-frontend/#clonar-o-repositorio","title":"Clonar o Reposit\u00f3rio","text":"<p>Para clonar o reposit\u00f3rio em um diret\u00f3rio de sua m\u00e1quina, abra o terminal e execute:</p> <pre><code>git clone https://github.com/unb-mds/2024-1-EducaMinas-frontend.git\n</code></pre>"},{"location":"contributing-frontend/#instalar-dependencias","title":"Instalar depend\u00eancias","text":""},{"location":"contributing-frontend/#nextjs","title":"Next.js","text":"<p>Navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio raiz do reposit\u00f3rio clonado:</p> <pre><code>cd 2024-1-EducaMinas-frontend\n</code></pre> <p>Em seguida instale as depend\u00eancias do EducaMinas:</p> <pre><code>npm install\n</code></pre>"},{"location":"contributing-frontend/#mkdocs","title":"MkDocs","text":"<p>Navegue at\u00e9 o diret\u00f3rio <code>docs</code> localizado dentro da raiz:</p> <pre><code>cd docs\n</code></pre> <p>Instale as depend\u00eancias da Documenta\u00e7\u00e3o do EducaMinas:</p> <pre><code>pip install mkdocs mkdocs-material\n</code></pre>"},{"location":"contributing-frontend/#criar-uma-nova-branch","title":"Criar uma nova Branch","text":"<p>A partir da branch padr\u00e3o develop, crie uma nova branch para trabalhar nas modifica\u00e7\u00f5es, executando:</p> <pre><code>git checkout -b feature/nome-da-issue\n</code></pre> <p>Fa\u00e7a as altera\u00e7\u00f5es para implementar a tarefa.</p>"},{"location":"contributing-frontend/#executando","title":"Executando","text":""},{"location":"contributing-frontend/#nextjs_1","title":"Next.js","text":"<p>Para executar a aplica\u00e7\u00e3o Next em sua m\u00e1quina, execute no diret\u00f3rio raiz:</p> <pre><code>npm run dev\n</code></pre> <p>O servidor ser\u00e1 inicializado e estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta 3000 do localhost:</p> <pre><code>http://localhost:3000/\n</code></pre> <p>Demais comandos para execu\u00e7\u00e3o de testes, builds e linter podem ser encontrados na guia scripts  do arquivo <code>package.json</code> na pasta raiz.</p> <p>No arquivo <code>.env</code> na raiz, \u00e9 poss\u00edvel alternar a conex\u00e3o com a API, por padr\u00e3o, a conex\u00e3o \u00e9 feita com a API em produ\u00e7\u00e3o, mas se voc\u00ea estiver executando localmente o backend, pode alternar para a url dispon\u00edvel com <code>localhost</code>.</p>"},{"location":"contributing-frontend/#mkdocs_1","title":"MkDocs","text":"<p>Para executar a aplica\u00e7\u00e3o MkDocs em sua m\u00e1quina, navegue at\u00e9 a pasta <code>docs</code>:</p> <pre><code>cd docs\n</code></pre> <p>Inicialize:</p> <pre><code>mkdocs serve\n</code></pre> <p>O servidor ser\u00e1 inicializado e estar\u00e1 dispon\u00edvel em:</p> <pre><code>http://127.0.0.1:8000/\n</code></pre>"},{"location":"contributing-frontend/#commitar-mudancas","title":"Commitar mudan\u00e7as","text":"<p>Adicione as altera\u00e7\u00f5es feitas:</p> <pre><code>git add nome-dos-arquivos-alterados\n</code></pre> <p>Commite as altera\u00e7\u00f5es seguindo o padr\u00e3o das Conventional Commits, com a seguinte estrutura:</p> <pre><code>git commit -m \"tipo(#idIssue): descri\u00e7\u00e3o\"\n</code></pre>"},{"location":"contributing-frontend/#abrir-um-pull-request","title":"Abrir um Pull Request","text":"<p>Ap\u00f3s fazer seus commits, empurre a branch para o reposit\u00f3rio remoto:</p> <pre><code>git push origin nome-da-sua-branch\n</code></pre> <p>No GitHub, abra um Pull Request, e preencha o template dispon\u00edvel para descrever suas implementa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"contributing-frontend/#revisao-e-merge","title":"Revis\u00e3o e Merge","text":"<p>O EducaMinas conta com quatro valida\u00e7\u00f5es padr\u00e3o para os Pull Requests. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio atend\u00ea-las para que sua solicita\u00e7\u00e3o seja considerada:</p> <ul> <li>Qualidade: S\u00e3o executados os testes, linter e build para valida\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da qualidade do c\u00f3digo.</li> <li>Cobertura: A cobertura dos testes \u00e9 comparada com a cobertura atual, e n\u00e3o deve ser menor.</li> <li>Preview Deployment: \u00c9 feito um deployment de preview para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es na interface.</li> <li>Review: Para aprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que ao menos um desenvolvedor fa\u00e7a o code review.</li> </ul> <p>Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o, o Pull Request ser\u00e1 mergeado e suas implementa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o incorporadas ao EducaMinas!</p>"},{"location":"environment/","title":"Ambiente de desenvolvimento","text":"<p>Para configurar o ambiente de desenvolvimento.</p> <p>No sistema operacional de sua ecolha, Windows, Linux ou MacOS, siga os seguintes passos para executar o projeto com suecesso:</p>"},{"location":"environment/#ide","title":"IDE","text":"<p>Escolha uma IDE para acessar e editar o c\u00f3digo. O reposit\u00f3rio cont\u00e9m arquivos de configura\u00e7\u00e3o, como extens\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es recomendadas para a IDE Visual Studio Code, por isso, \u00e9 a nossa sugest\u00e3o. Baixar Visual Studio Code</p>"},{"location":"environment/#git","title":"GIT","text":"<p>Para conseguir manipular o reposit\u00f3rio, \u00e9 fundamental a instala\u00e7\u00e3o do GIT. Baixar GIT</p>"},{"location":"environment/#frontend","title":"FRONTEND","text":"<p>Requisitos de ambiente para executar o Reposit\u00f3rio Frontend.</p>"},{"location":"environment/#instalando-pre-requisitos","title":"Instalando pr\u00e9-requisitos","text":"<p>O frontend \u00e9 desenvolvido em Next.js que utiliza JavaScript, e a documenta\u00e7\u00e3o do EducaMinas \u00e9 feita no MkDocs, que utiliza Python, dessa forma s\u00e3o fundamentais para execut\u00e1-los:</p> <ul> <li> <p>Node v20.12.2 ou superior: Ambiente de execu\u00e7\u00e3o JavaScript constru\u00eddo com o motor de JavaScript V8 do Google Chrome. Baixar Node.js</p> </li> <li> <p>Npm v9.0.0 ou superior: Gerenciador de pacotes padr\u00e3o para o ambiente de execu\u00e7\u00e3o Node.js. Permite a instala\u00e7\u00e3o de pacotes de terceiros em JavaScript. Como o Npm \u00e9 o gerenciador de pacotes padr\u00e3o do Node.js, ele acompanha a instala\u00e7\u00e3o do Node.js. Node.js e Npm</p> </li> <li> <p>Python v3.7 ou superior: necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Baixar Python</p> </li> </ul>"},{"location":"environment/#backend","title":"BACKEND","text":"<p>Requisitos de ambiente para executar o Reposit\u00f3rio Backend.</p>"},{"location":"environment/#instalando-pre-requisitos_1","title":"Instalando pr\u00e9-requisitos","text":"<p>O backend \u00e9 composto por duas tecnologias principais, JavaScript para a API, e Python para o Scraper e o ETL. Dessa forma, s\u00e3o fundamentais as seguintes ferramentas:</p> <ul> <li> <p>Node v20.12.2 ou superior: Ambiente de execu\u00e7\u00e3o JavaScript constru\u00eddo com o motor de JavaScript V8 do Google Chrome. Baixar Node.js</p> </li> <li> <p>Npm v9.0.0 ou superior: Gerenciador de pacotes padr\u00e3o para o ambiente de execu\u00e7\u00e3o Node.js. Permite a instala\u00e7\u00e3o de pacotes de terceiros em JavaScript. Como o Npm \u00e9 o gerenciador de pacotes padr\u00e3o do Node.js, ele acompanha a instala\u00e7\u00e3o do Node.js. Node.js e Npm</p> </li> <li> <p>Miniconda: Vers\u00e3o bootstrap do Anaconda, que inclui conda, Python e pacotes necess\u00e1rios como pip. \u00c9 necess\u00e1rio para executar o Scraper. Baixar Miniconda</p> </li> </ul>"},{"location":"project/arquitetura/","title":"Arquitetura e Tecnologias","text":"<p>O EducaMinas \u00e9 constitu\u00eddo de cinco componentes principais:</p> <ul> <li> <p>Frontend: Respons\u00e1vel pela interface de usu\u00e1rio, onde os usu\u00e1rios interagem com o sistema. Ele exibe os dados de maneira clara e acess\u00edvel, permitindo que os usu\u00e1rios fa\u00e7am pesquisas e visualizem gr\u00e1ficos e an\u00e1lises.</p> </li> <li> <p>Backend/API: Gerencia a l\u00f3gica de neg\u00f3cios e atua como intermedi\u00e1rio entre o frontend e o banco de dados. Ele processa as solicita\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, executa as regras de neg\u00f3cio e retorna os dados apropriados para o frontend.</p> </li> <li> <p>Scraper: Respons\u00e1vel por coletar dados diretamente do INEP, raspando as informa\u00e7\u00f5es relevantes de suas plataformas. Esses dados brutos s\u00e3o a base para as an\u00e1lises e visualiza\u00e7\u00f5es realizadas pelo sistema.</p> </li> <li> <p>ETL (Extract, Transform, Load): Depois que os dados s\u00e3o raspados pelo Scraper, o processo de ETL entra em a\u00e7\u00e3o. Ele organiza, transforma e carrega os dados nas tabelas do banco de dados, garantindo que eles estejam estruturados de forma eficiente e prontos para serem utilizados pelo backend e visualizados no frontend.</p> </li> <li> <p>Banco de Dados: Armazena e organiza os dados necess\u00e1rios para o funcionamento do EducaMinas. \u00c9 o reposit\u00f3rio central onde todos os dados coletados, processados e organizados s\u00e3o mantidos para acesso e consulta.</p> </li> </ul> <p>Arquitetura do EducaMinas</p> <p>Para fornecer uma vis\u00e3o clara de como esses componentes interagem e se integram no sistema, o diagrama abaixo ilustra a arquitetura geral do EducaMinas. Nele, \u00e9 poss\u00edvel visualizar o fluxo de dados e a rela\u00e7\u00e3o entre cada um dos componentes descritos acima, desde a coleta de dados no INEP at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados para o usu\u00e1rio final.</p> <p>Descri\u00e7\u00e3o dos componentes</p> <p>A seguir, apresentamos uma vis\u00e3o detalhada de cada componente do EducaMinas. As escolhas tecnol\u00f3gicas feitas para cada parte do sistema refletem o compromisso da equipe de desenvolvimento em utilizar solu\u00e7\u00f5es modernas e eficientes, assegurando robustez e facilidade de manuten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"project/arquitetura/#frontend","title":"Frontend","text":"<p>O frontend \u00e9 interface visual do EducaMinas, composto por tr\u00eas p\u00e1ginas principais, organiza em gr\u00e1ficos os dados coletados.</p> <p>Tecnologias utilizadas:</p> <ul> <li>Next.js: Framework React para renderiza\u00e7\u00e3o no lado do servidor (SSR) e gera\u00e7\u00e3o de sites est\u00e1ticos, proporcionando uma performance melhorada e SEO otimizado.</li> <li>Tailwind CSS: Framework de utilit\u00e1rios CSS que permite um design responsivo e customiz\u00e1vel.</li> <li>TypeScript: Linguagem que adiciona tipagem est\u00e1tica ao JavaScript, aumentando seguran\u00e7a e previsibilidade do c\u00f3digo.</li> <li>Axios: Biblioteca para requisi\u00e7\u00f5es HTTP, estabelecendo a comunica\u00e7\u00e3o com a API.</li> <li>Vitest: Ferramenta de testes unit\u00e1rios JavaScript, permitindo a execu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e eficiente dos testes.</li> <li>Testing Library: Conjunto de utilit\u00e1rios que possibilita renderizar os componentes em ambiente de teste.</li> <li>ESLint: Ferramenta de linting que identifica e corrige problemas de estilo e padr\u00f5es no c\u00f3digo, garantindo a qualidade e consist\u00eancia.</li> <li>Sonner: Biblioteca para exibi\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es na interface, tornando mensagens de erro e alertas amig\u00e1veis.</li> <li>ApexCharts: Biblioteca para cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos interativos e visualiza\u00e7\u00f5es de dados, proporcionando uma apresenta\u00e7\u00e3o rica e personaliz\u00e1vel das informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"project/arquitetura/#backendapi","title":"Backend/API","text":"<p>O backend/API \u00e9 respons\u00e1vel pela busca, regras de neg\u00f3cio e tratamento dos dados. Para maior robustez e facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, a API foi estruturada seguindo os princ\u00edpios da Clean Architecture, dividida em tr\u00eas camadas principais:</p> <ul> <li> <p>Infrastructure: Esta camada cont\u00e9m os elementos de infraestrutura necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do sistema, incluindo a configura\u00e7\u00e3o do servidor, a conex\u00e3o com o banco de dados, e a implementa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os externos. Ela lida com as opera\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas ao sistema operacional e ao ambiente de execu\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Adapters: Os adaptadores s\u00e3o respons\u00e1veis por fazer a ponte entre o mundo externo e o n\u00facleo da aplica\u00e7\u00e3o. Eles transformam as entradas e sa\u00eddas, adaptando-as para serem compreendidas pela camada de aplica\u00e7\u00e3o. Incluem controllers que recebem as requisi\u00e7\u00f5es HTTP e reposit\u00f3rios que abstraem o acesso ao banco de dados.</p> </li> <li> <p>Application: Esta camada cont\u00e9m a l\u00f3gica de neg\u00f3cio central do sistema. Ela orquestra as opera\u00e7\u00f5es, aplica as regras de neg\u00f3cio e interage com as outras camadas atrav\u00e9s de interfaces definidas. O foco \u00e9 garantir que as regras de neg\u00f3cio sejam cumpridas de maneira consistente e independente da tecnologia usada nas outras camadas. No EducaMinas, inclui os services.</p> </li> </ul> <p>Tecnologias utilizadas:</p> <ul> <li>Express: Framework para constru\u00e7\u00e3o de APIs e servidores web em Node.js, facilitando a cria\u00e7\u00e3o e gerenciamento de rotas.</li> <li>Vitest: Ferramenta de testes unit\u00e1rios JavaScript, permitindo a execu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e eficiente dos testes.</li> <li>TypeScript: Linguagem que adiciona tipagem est\u00e1tica ao JavaScript, aumentando seguran\u00e7a e previsibilidade do c\u00f3digo.</li> <li>Nodemon: Ferramenta que reinicia automaticamente o servidor Node.js quando mudan\u00e7as s\u00e3o detectadas, agilizando o desenvolvimento.</li> <li>ESLint: Ferramenta de linting que identifica e corrige problemas de estilo e padr\u00f5es no c\u00f3digo, garantindo a qualidade e consist\u00eancia.</li> <li>Swagger: Ferramenta para documenta\u00e7\u00e3o interativa de APIs, permitindo a explora\u00e7\u00e3o e testes das rotas da API.</li> <li>Supabase: Plataforma de backend como servi\u00e7o usada para conectar ao banco de dados PostgreSQL.</li> </ul>"},{"location":"project/arquitetura/#scraper","title":"Scraper","text":"<p>O scraper \u00e9 respons\u00e1vel por extrair dados diretamente das plataformas do INEP, realizando a raspagem de informa\u00e7\u00f5es relevantes. Esses dados brutos, coletados de forma automatizada, servem como base para as an\u00e1lises e visualiza\u00e7\u00f5es do sistema. O scraper navega pelos sites, interage com os elementos das p\u00e1ginas e extrai os dados necess\u00e1rios para o EducaMinas.</p> <p>Tecnologias Utilizadas:</p> <ul> <li>Selenium: Biblioteca para automa\u00e7\u00e3o de navegadores web, permitindo que o scraper interaja com p\u00e1ginas da web de forma program\u00e1tica, clicando em bot\u00f5es, preenchendo formul\u00e1rios, e navegando entre p\u00e1ginas.</li> <li>re (Regex): M\u00f3dulo de express\u00f5es regulares em Python, usado para encontrar e manipular padr\u00f5es espec\u00edficos de texto dentro dos dados raspados.</li> </ul> <p>A fonte dos dados extra\u00eddos pelo scraper: INEP-data</p>"},{"location":"project/arquitetura/#etl","title":"ETL","text":"<p>O ETL (Extract, Transform, Load) \u00e9 o processo respons\u00e1vel por transformar os dados brutos coletados pelo scraper em um formato estruturado e organizado para armazenamento no banco de dados. Este processo garante que os dados estejam limpos, consistentes e prontos para serem usados nas an\u00e1lises do EducaMinas.</p> <p>Tecnologias Utilizadas:</p> <ul> <li>Pandas: Biblioteca Python para manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, utilizada no ETL para realizar a limpeza, transforma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos dados extra\u00eddos, preparando-os para o carregamento no banco de dados.</li> <li>SQLAlchemy: Biblioteca de mapeamento objeto-relacional (ORM) para Python, utilizada para interagir com o banco de dados durante a etapa de carregamento dos dados processados, facilitando as opera\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o no banco.</li> </ul>"},{"location":"project/arquitetura/#banco-de-dados","title":"Banco de Dados","text":"<p>O banco de dados armazena de forma din\u00e2mica e inteligente todos os dados necess\u00e1rios para abastecer o EducaMinas. Ele \u00e9 o reposit\u00f3rio central onde os dados coletados e processados s\u00e3o mantidos, garantindo que estejam acess\u00edveis e organizados para consultas e an\u00e1lises.</p> <p>Veja sua modelagem:</p> <p>Tecnologias Utilizadas:</p> <ul> <li>PostgreSQL: Sistema de gerenciamento de banco de dados relacional de c\u00f3digo aberto, usado para armazenar e gerenciar os dados de forma eficiente e segura. Ele oferece suporte a opera\u00e7\u00f5es complexas e \u00e9 altamente escal\u00e1vel, adequado para o volume e a complexidade dos dados no EducaMinas.</li> <li>Supabase: Plataforma de backend como servi\u00e7o, que fornece uma interface simplificada para o PostgreSQL, facilitando o acesso, gerenciamento e integra\u00e7\u00e3o com o banco de dados atrav\u00e9s de APIs e outras ferramentas de desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"project/eap/","title":"EAP","text":"<p>EAP (Estrutura Anal\u00edtica do Projeto) \u00e9 um diagrama que organiza o escopo de um projeto de forma visual, hier\u00e1rquica e em partes menores, a fim de facilitar o gerenciamento. A EAP \u00e9 uma subdivis\u00e3o hier\u00e1rquica do trabalho do projeto em partes menores, mais facilmente gerenci\u00e1veis. O seu objetivo prim\u00e1rio \u00e9 organizar o que deve ser feito para produzir as entregas do projeto.</p> <p>Veja a atual EAP do EducaMinas:</p>"},{"location":"project/personas/","title":"Personas","text":"<p>Atrav\u00e9s das Personas, que s\u00e3o os perfis de poss\u00edveis usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o, conseguimos definir com maior facilidade os requisitos e o escopo do EducaMinas. Assim desenvolvemos dois potenciais perfis:</p>"},{"location":"project/personas/#fernanda-almeida","title":"Fernanda Almeida","text":"<ul> <li>Nome: Fernanda Almeida</li> <li>Idade: 30 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o: Mestranda em Ci\u00eancias Sociais pela UFLA</li> <li>Experi\u00eancia: 2 anos como assistente de pesquisa em institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fernanda \u00e9 uma pesquisadora dedicada ao estudo das ci\u00eancias sociais, iniciando seu mestrado na UFLA. Com 30 anos, ela est\u00e1 interessada em compreender as din\u00e2micas sociais e pol\u00edticas em diferentes munic\u00edpios de Minas Gerais. Sua paix\u00e3o pela pesquisa a levou a buscar ferramentas que facilitem a coleta e an\u00e1lise de dados, para realizar estudos comparativos entre os munic\u00edpios mineiros de forma mais eficiente.</p>"},{"location":"project/personas/#caracteristicas","title":"Caracter\u00edsticas","text":"<ul> <li>Met\u00f3dica e Anal\u00edtica: Fernanda \u00e9 detalhista e utiliza m\u00e9todos rigorosos em sua pesquisa.</li> <li>Interesse em Dados: Ela valoriza dados robustos e confi\u00e1veis para suas an\u00e1lises.</li> <li>Comunicativa: Fernanda busca compartilhar seus insights e descobertas em confer\u00eancias e publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Realizar estudos comparativos entre os munic\u00edpios mineiros em \u00e1reas sociais e pol\u00edticas.</li> <li>Utilizar dados para embasar suas pesquisas acad\u00eamicas e contribuir para o campo das ci\u00eancias sociais.</li> <li>Desenvolver uma compreens\u00e3o profunda das din\u00e2micas sociais em diferentes regi\u00f5es de Minas Gerais.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#desafios","title":"Desafios","text":"<ul> <li>Coletar e organizar diferentes dados sobre os munic\u00edpios mineiros.</li> <li>Realizar compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises detalhadas entre os dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#como-a-aplicacao-pode-ajudar-fernanda","title":"Como a aplica\u00e7\u00e3o pode ajudar Fernanda?","text":"<ul> <li>Fornecer acesso a dados robustos e confi\u00e1veis sobre diferentes aspectos sociais e pol\u00edticos dos munic\u00edpios mineiros.</li> <li>Oferecer ferramentas de an\u00e1lise comparativa para facilitar seus estudos.</li> <li>Ressignificar os dados brutos, dando sentido social \u00e0s estat\u00edsticas.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#lucas-silva","title":"Lucas Silva","text":"<ul> <li>Nome: Lucas Silva</li> <li>Idade: 28 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o: Gradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia pela UFMG</li> <li>Experi\u00eancia: 3 anos trabalhando como educador em escolas p\u00fablicas de Belo Horizonte</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Lucas \u00e9 um apaixonado por educa\u00e7\u00e3o, dedicado a entender melhor os desafios e oportunidades da educa\u00e7\u00e3o em Minas Gerais. Com 28 anos, formado em Pedagogia pela UFMG, ele acredita que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a chave para o desenvolvimento social e individual. Trabalhando como educador em escolas p\u00fablicas h\u00e1 3 anos, Lucas quer se aprofundar nos \u00edndices educacionais do estado para contribuir com sua comunidade e melhorar sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.</p>"},{"location":"project/personas/#caracteristicas_1","title":"Caracter\u00edsticas","text":"<ul> <li>Paix\u00e3o pela Educa\u00e7\u00e3o: Lucas \u00e9 entusiasta e est\u00e1 sempre em busca de novas informa\u00e7\u00f5es e insights sobre educa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Curiosidade: Ele \u00e9 curioso e busca entender os dados e \u00edndices educacionais para fazer a diferen\u00e7a em sua comunidade.</li> <li>Comunicativo: Lucas gosta de compartilhar conhecimentos e discuss\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o com colegas, alunos e pais.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#objetivos_1","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Entender os \u00edndices educacionais de Minas Gerais e suas tend\u00eancias ao longo do tempo.</li> <li>Identificar \u00e1reas de melhoria na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica do estado.</li> <li>Utilizar os dados para aprimorar sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e contribuir com projetos educacionais.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#desafios_1","title":"Desafios","text":"<ul> <li>Encontrar dados educacionais atualizados e confi\u00e1veis sobre Minas Gerais.</li> <li>Compreender e interpretar corretamente os dados para aplicar em sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.</li> </ul>"},{"location":"project/personas/#como-a-aplicacao-pode-ajudar-lucas","title":"Como a aplica\u00e7\u00e3o pode ajudar Lucas?","text":"<ul> <li>Fornecer acesso f\u00e1cil a dados e estat\u00edsticas educacionais de Minas Gerais.</li> <li>Oferecer visualiza\u00e7\u00f5es de dados intuitivas e compreens\u00edveis sobre \u00edndices educacionais.</li> <li>Permitir compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises para identificar tend\u00eancias e \u00e1reas de melhoria na educa\u00e7\u00e3o do estado.</li> </ul>"},{"location":"project/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"project/prototipo/#paleta-de-cores","title":"Paleta de Cores","text":"<p>Para definir a paleta de cores do projeto, buscamos inspira\u00e7\u00e3o na bandeira mineira, em conjunto com o azul que \u00e9 frequentemente associado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"project/prototipo/#telas","title":"Telas","text":""},{"location":"project/prototipo/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A tela inicial foi pensada para introduzir o usu\u00e1rio na plataforma, e convid\u00e1-lo a saber mais sobre o projeto</p> <p></p>"},{"location":"project/prototipo/#pesquisa","title":"Pesquisa","text":"<p>A tela de pesquisa foi pensada como um feed dividido em t\u00f3picos e subt\u00f3picos, Desigualdade Racial(T\u00f3pico), Matr\u00edcula por rede de ensino(Subt\u00f3pico) e Percentual de reprova\u00e7\u00e3o(Subt\u00f3pico), por exemplo.</p> <p>Ser\u00e3o desenvolvidas mais telas com mais t\u00f3picos, introduzindo diferentes abordagens sociais, como ra\u00e7a e g\u00eanero, instigando reflex\u00f5es profundas de forma intuitiva, utilizando-se de rankings, por exemplo.</p> <p> </p>"},{"location":"project/prototipo/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>A p\u00e1gina sobre objetiva informar o usu\u00e1rio sobre como contribuir, como o projeto foi desenvolvido, suas motiva\u00e7\u00f5es e desenvolvedores.</p> <p></p>"},{"location":"project/requirements/","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio desempenham papel fundamental na concep\u00e7\u00e3o de um projeto robusto e bem planejado, definindo com clareza as funcionalidades obrigat\u00f3rias e desej\u00e1veis a partir da experi\u00eancia de um usu\u00e1rio do EducaMinas.</p> <p>Poss\u00edveis usu\u00e1rios do EducaMinas est\u00e3o descritos na guia Personas.</p> <p>O quadro que ilustra as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio pode ser visualizado na guia StoryMap.</p> ID Eu, como Quero / Preciso / Devo / Gostaria de Para Teor US1 Usu\u00e1rio Acessar desktop Ter visualiza\u00e7\u00e3o ampla Obrigat\u00f3rio US2 Usu\u00e1rio Acessar mobile Ter maior praticidade Obrigat\u00f3rio US3 Usu\u00e1rio Visualizar p\u00e1ginas com gr\u00e1ficos Visualizar os dados Obrigat\u00f3rio US4 Usu\u00e1rio Deslizar pelo feed Visualizar as informa\u00e7\u00f5es de forma din\u00e2mica Obrigat\u00f3rio US5 Usu\u00e1rio Visualizar rankings de munic\u00edpios Comparar as informa\u00e7\u00f5es entre os munic\u00edpios Obrigat\u00f3rio US6 Usu\u00e1rio Interagir com os gr\u00e1ficos Compreender as informa\u00e7\u00f5es Obrigat\u00f3rio US7 Usu\u00e1rio Comparar por meio de gr\u00e1ficos Ressignificar as informa\u00e7\u00f5es Obrigat\u00f3rio US8 Usu\u00e1rio Saber a fonte dos dados Ter maior confiabilidade Obrigat\u00f3rio US9 Usu\u00e1rio Visualizar dados atualizados Me manter atualizado Desej\u00e1vel US10 Usu\u00e1rio Filtrar por ano, munic\u00edpio, rede e etapa de ensino, cor/ra\u00e7a Visualizar dados espec\u00edficos Obrigat\u00f3rio US11 Usu\u00e1rio Visualizar a motiva\u00e7\u00e3o do projeto Me iterar sbre a iniciativa Desej\u00e1vel US12 Usu\u00e1rio Entender como contribuir Fazer poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es Desej\u00e1vel US13 Usu\u00e1rio Entender metodologia Conhecer o processo \u00e1gil Desej\u00e1vel US14 Usu\u00e1rio Visualizar o c\u00f3digo Colaborar com o desenvolvimento Desej\u00e1vel US15 Usu\u00e1rio Entender quem est\u00e1 por tr\u00e1s do projeto Conectar e comunicar Desej\u00e1vel"},{"location":"project/requirements/#requisitos","title":"Requisitos","text":"<p>O levantamento de requisitos, em conjunto com as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, definem de modo preciso as funcionalidades dispon\u00edveis ao usu\u00e1rio(Requisitos Funcionais) e aquelas relacionadas \u00e0 qualidade do software(Requisitos N\u00e3o Funcionais).</p>"},{"location":"project/requirements/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"ID Reequisito Funcional Refer\u00eancia RF01 O software deve possibilitar a compara\u00e7\u00e3o entre dados US5, US7 RF02 O software deve possibilitar a filtragem de dados US10 RF03 O software deve disponibilizar os gr\u00e1ficos em feed US3, US4, US6, US7 RF04 O software deve possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos rankings de munic\u00edpios US5 RF05 O software deve exibir dados confi\u00e1veis US8, US9"},{"location":"project/requirements/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"ID Tipo Requisito n\u00e3o funcional Refer\u00eancia RNF01 Usabilidade O software deve ser responsivo US1, US2 RNF02 Manutenibilidade O software deve possibilitar modifica\u00e7\u00f5es de forma simples US12, US14 RNF03 Usabilidade O software deve ser autoexplicativo US13, US14, US12, US11 RNF04 Confiabilidade O software deve ser confi\u00e1vel US8 RNF05 Manutenibilidade O software deve se manter atualizado US9"},{"location":"project/servicos/","title":"API","text":"<p>O EducaMinas possui 3 componentes de dados, que nomeiam as 3 rotas da API:</p> <ul> <li>Gr\u00e1fico de Matr\u00edculas,</li> <li>Gr\u00e1fico de Indicadores,</li> <li>Ranking de desigualdade.</li> </ul> <p>As rotas foram desenvolvidas sob medida para os par\u00e2metros que os gr\u00e1ficos esperam, j\u00e1 retornando as series e categories devidamente formatadas para sua composi\u00e7\u00e3o, quando \u00e9 o caso.</p> <p>Acesse a API do EducaMinas em produ\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/\n</code></pre> <p>Se preferir, clique aqui: API EducaMinas</p>"},{"location":"project/servicos/#documentacao-swagger","title":"Documenta\u00e7\u00e3o Swagger","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o da API do EducaMinas no Swagger est\u00e1 dispon\u00edvel apenas em ambiente local.</p> <p>Para utiliz\u00e1-la, veja a guia Como contribuir para executar a API em sua m\u00e1quina, e ent\u00e3o acesse:</p> <pre><code>http://localhost:3001/api-docs\n</code></pre>"},{"location":"project/servicos/#grafico-de-matriculas","title":"Gr\u00e1fico de Matr\u00edculas","text":""},{"location":"project/servicos/#rota","title":"Rota","text":"<p>Essa rota requer dois par\u00e2metros: municipio e etapa.</p> <pre><code>https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/api/matriculas?municipio=1&amp;etapa=Todos\n</code></pre> <p>municipio:</p> <p>Para filtrar por munic\u00edpio, basta enviar o c\u00f3digo referente ao munic\u00edpio pretendido:</p> Munic\u00edpio C\u00f3digo Todos (Minas Gerais) 1 Munic\u00edpio espec\u00edfico C\u00f3digo IBGE <p>etapa:</p> <p>Para filtrar por etapa de ensino, basta enviar o c\u00f3digo referente \u00e0 etapa pretendida:</p> Etapa C\u00f3digo Ensino Fundamental 1 EF1 Ensino Fundamental 2 EF2 Ensino M\u00e9dio EM Todos Todos"},{"location":"project/servicos/#retorno","title":"Retorno","text":"<p>Essa rota retorna o n\u00famero de matr\u00edculas de brancos e pretos/pardos em determinado ano e rede de ensino, de acordo com o munic\u00edpio e etapa passados na requisi\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>// https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/api/matriculas?municipio=1&amp;etapa=Todos\n\ndata: {\n  series: [\n    {\n      name: \"Pretos/Pardos\",\n      data: [1516218, 78829, 1501136, 79019, 1532561, 88808, 1507572, 88374] // Valores para Pretos/Pardos ordenados conforme categories\n    },\n    {\n      name: \"Brancos\",\n      data: [878138, 218279, 868097, 220306, 858840, 233891, 841327, 231185] // Valores para Brancos ordenados conforme categories\n    }\n  ],\n  categories: [\n    \"2020 P\u00fablica\", // Ano e Rede\n    \"2020 Privada\",\n    \"2021 P\u00fablica\",\n    \"2021 Privada\",\n    \"2022 P\u00fablica\",\n    \"2022 Privada\",\n    \"2023 P\u00fablica\",\n    \"2023 Privada\"\n  ]\n}\n</code></pre>"},{"location":"project/servicos/#grafico-de-indicadores","title":"Gr\u00e1fico de Indicadores","text":""},{"location":"project/servicos/#rota_1","title":"Rota","text":"<p>Essa rota requer quatro par\u00e2metros: indicador, municipio, etapa e rede.</p> <pre><code>https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/api/indicador?indicador=reprovacao&amp;municipio=1&amp;etapa=Todos&amp;rede=Publica\n</code></pre> <p>indicador:</p> <p>Para filtrar por indicador, basta enviar o c\u00f3digo referente ao indicador pretendido:</p> Indicador C\u00f3digo Reprova\u00e7\u00e3o reprovacao Evas\u00e3o evasao Atraso Escolar atraso <p>rede:</p> <p>Para filtrar por rede de ensino, basta enviar o c\u00f3digo referente \u00e0 rede pretendida:</p> Rede C\u00f3digo P\u00fablica (Municipal + Estadual + Federal) publica Privada privada <p>municipio:</p> <p>Para filtrar por munic\u00edpio, basta enviar o c\u00f3digo referente ao munic\u00edpio pretendido:</p> Munic\u00edpio C\u00f3digo Todos (Minas Gerais) 1 Munic\u00edpio espec\u00edfico C\u00f3digo IBGE <p>etapa:</p> <p>Para filtrar por etapa, basta enviar o c\u00f3digo referente \u00e0 etapa pretendida:</p> Etapa C\u00f3digo Ensino Fundamental 1 EF1 Ensino Fundamental 2 EF2 Ensino M\u00e9dio EM Todos Todos"},{"location":"project/servicos/#retorno_1","title":"Retorno","text":"<p>Essa rota retorna a porcentagem de brancos e pretos/pardos em determinado ano, de acordo com o munic\u00edpio, etapa, rede e indicador passados na requisi\u00e7\u00e3o:</p> <pre><code>// https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/api/indicador?municipio=1&amp;etapa=Todos&amp;rede=publica&amp;indicador=evasao\n\ndata: {\n  series: [\n    {\n      name: \"Brancos\", // Ra\u00e7a/cor\n      data: [12, 23, 33, 13, 54] // Valores para Brancos ordenados conforme os anos em Categories\n    },\n    {\n      name: \"Pretos/Pardos\", // Ra\u00e7a/cor\n      data: [46, 65, 76, 34, 38] // Valores para Pretos/Pardos ordenados conforme os anos em Categories\n    }\n  ],\n  categories: [2019, 2020, 2021, 2022, 2023] // Anos dispon\u00edveis\n}\n</code></pre>"},{"location":"project/servicos/#ranking-de-desigualdade","title":"Ranking de desigualdade","text":""},{"location":"project/servicos/#rota_2","title":"Rota","text":"<p>Essa rota requer dois par\u00e2metros: ano e etapa.</p> <pre><code>https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/api/ranking?etapa=Todos&amp;ano=2020\n</code></pre> <p>ano:</p> <p>Para filtrar por ano, basta enviar o ano pretendido:</p> Ano 2020 2021 2022 2023 <p>etapa:</p> <p>Para filtrar por etapa, basta enviar o c\u00f3digo referente \u00e0 etapa pretendida:</p> Etapa C\u00f3digo Ensino Fundamental 1 EF1 Ensino Fundamental 2 EF2 Ensino M\u00e9dio EM Todos Todos"},{"location":"project/servicos/#retorno_2","title":"Retorno","text":"<p>Essa rota retorna um \u00edndice de desigualdade para cada munic\u00edpio, em determinado ano e etapa:</p> <pre><code>// https://2024-1-educa-minas-backend.vercel.app/api/ranking?etapa=Todos&amp;ano=2020\n\ndata: [\n  {\n    name: \"Belo Horizonte\", // Nome do munic\u00edpio\n    value: 84 // Valor do \u00edndice\n  },\n  {\n    name: \"Patos de Minas\",\n    value: 95\n  },\n  {\n    name: \"Uberl\u00e2ndia\",\n    value: 31\n  },\n  {\n    name: \"Santana de Cataguases\",\n    value: 98\n  }\n]\n</code></pre>"},{"location":"project/storymap/","title":"Story Map","text":"<p>Um story map \u00e9 uma t\u00e9cnica de organiza\u00e7\u00e3o de requisitos de software, representada por um diagrama de cart\u00f5es, que conta a hist\u00f3ria da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto. Ele agrupa hist\u00f3rias do usu\u00e1rio em \"features\" (vermelho escuro) e essas em \"\u00e9picos\" (vermelho) que por sua vez s\u00e3o divididas em  \"hist\u00f3rias\" (vermelho claro), detalhando as tarefas que o usu\u00e1rio realiza para alcan\u00e7ar seus objetivos no EducaMinas.</p> <p>Veja o atual Story Map do EducaMinas:</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/","title":"Sprint 0","text":"<p>Per\u00edodo: 25/03/2024 a 01/04/2024</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta Sprint, o grupo determinou que as reuni\u00f5es semanais acontecer\u00e3o \u00e0s segundas-feiras, \u00e0s 10:00, na universidade. Adicionalmente, foi designado o \"Coelho da Semana\", encarregado de estudar o git, que ainda nessa sprint, fez uma reuni\u00e3o de nivelamento sobre o tema. Por fim, foram estabelecidos o tema da aplica\u00e7\u00e3o, os requisitos iniciais e os objetivos a serem alcan\u00e7ados, al\u00e9m de uma breve descri\u00e7\u00e3o das tecnologias a serem utilizadas.</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios das reuni\u00f5es semanais</li> <li>Estudar Git e GitHub</li> <li>Estudar Scrum</li> <li>Definir tema da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Definir requisitos iniciais</li> <li>Definir tecnologias utilizadas</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-0/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-0/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 24/03/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, o time definiu o tema e idealizou as tecnologias a serem utilizadas, bem como a estrutura do projeto. Foi definido tamb\u00e9m o coelho da semana:</p> <ul> <li>Git, GitHub e GitHub Flow (Rafael)</li> </ul> <p>Aplica\u00e7\u00e3o web:  - Frontend: Next.js (Typescript e Tailwind)  - Backend: Express.js</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 27/03/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Na segunda reuni\u00e3o, o time definiu que as reuni\u00f5es semanais ser\u00e3o realizadas \u00e0s segundas-feiras de forma presencial \u00e0s 10 horas. Ademais, foi feito um nivelamento sobre github e git pelo coelho.</p>"},{"location":"sprints/sprint-0/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O time conseguiu realizar todos os objetivos propostos para a Sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/","title":"Sprint 1","text":"<p>Per\u00edodo: 01/04/2024 a 08/04/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 1</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-1/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta Sprint, o grupo modificou o hor\u00e1rio das reuni\u00f5es semanais, para as 20 horas, ainda nas segundas feiras de forma online. Os objetivos da sprint foram definidos:</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Estudar Typescript, Next.js e Tailwind</li> <li>Cobnfigurar as m\u00e1quinas</li> <li>Iniciar aplica\u00e7\u00e3o e primeiros commits</li> <li>Iniciar documenta\u00e7\u00e3o com Mkdocs</li> <li>Fazer deploy da documenta\u00e7\u00e3o com pipelines</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-1/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-1/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 01/04/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, definindo o que deveria ser executado na semana. O time configurou algumas m\u00e1quinas, e, em conjunto, inicializou a aplica\u00e7\u00e3o Next, fazendo os primeiros commits no GitHub.</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 04/04/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Na segunda reuni\u00e3o, foi feito um nivelamento acerca da documenta\u00e7\u00e3o com Mkdocs, e, em conjunto, subimos uma parte dos documentos.</p>"},{"location":"sprints/sprint-1/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O time conseguiu realizar todos os objetivos propostos para a Sprint, a documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 online, todos os integrantes nivelaram-se e fizeram commits no reposit\u00f3rio.</p>"},{"location":"sprints/sprint-10/","title":"Sprint 10","text":"<p>Per\u00edodo: 24/07/2024 a 31/07/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 10 - Frontend</li> <li>Sprint 10 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-10/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint o grupo definiu que iria implementar os testes unit\u00e1rios tanto no backend quanto no frontend. Al\u00e9m disso, no backend os services que n\u00e3o foram conclu\u00eddos na sprint anterior foram realocados para essa. Em rela\u00e7\u00e3o ao banco de dados, definiu-se que os primeiros registros seriam armazenados e disponibilizados para testes. Com o in\u00edcio dos testes, verificou-se a necessidade da implementa\u00e7\u00e3o de pipelines de qualidade em ambos os reposit\u00f3rios.</p>"},{"location":"sprints/sprint-10/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Implementar os testes unit\u00e1rios de todos os componentes. (frontend)</li> <li>Implementar os services que faltam e seus respectivos testes unit\u00e1rios.(backend)</li> <li>Implementar o banco de dados com os primeiros registros extra\u00eddos. (backend)</li> <li>Implementar pipelines de qualidade para ambos os reposit\u00f3rios.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-10/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-10/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 24/07/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana.</p>"},{"location":"sprints/sprint-10/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 31/07/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de fechamento da sprint, onde foram apresentadas as evolu\u00e7\u00f5es, dificuldades e conquistas da semana. Ambas as equipes apresentaram um avan\u00e7o consider\u00e1vel, sendo essa uma das sprints mais produtivas.</p>"},{"location":"sprints/sprint-10/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>No frontend, todos os objetivos foram alcan\u00e7ados, os testes de todos os componentes foram conclu\u00eddos com cobertura de c\u00f3digo satisfat\u00f3ria. As pipelines de qualidade em ambos os reposit\u00f3rios foram implementadas com sucesso, e agora, a cada Pull Request s\u00e3o verificados: linter, testes e build. No backend, os services n\u00e3o foram totalmente conclu\u00eddos, apenas o de matr\u00edcula e ranking, estando pendente para a pr\u00f3xima sprint o de indicadores.</p>"},{"location":"sprints/sprint-11/","title":"Sprint 11","text":"<p>Per\u00edodo: 31/07/2024 a 07/08/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 11 - Frontend</li> <li>Sprint 11 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-11/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint o grupo definiu que iria implementar algumas corre\u00e7\u00f5es para alinhamento entre o banco de dados e o frontend, como nomes passados como par\u00e2metros nas rotas para as buscas. Al\u00e9m disso, no backend o service que n\u00e3o foi conclu\u00eddo na sprint anterior foi realocado para essa e no frontend foi determinada a elabora\u00e7\u00e3o de 'pop-ups' informativos para complementar a compreens\u00e3o dos gr\u00e1ficos e aumentar a transpar\u00eancia do processo desde a coleta at\u00e9 a exibi\u00e7\u00e3o dos dados.</p>"},{"location":"sprints/sprint-11/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Implementar os alinhamentos com o banco de dados em rela\u00e7\u00e3o ao nome dos munic\u00edpios e etapas de ensino. (frontend)</li> <li>Implementar o componente de pop-up informativo para os elementos gr\u00e1ficos.(frontend)</li> <li>Implementar o service faltante. (backend)</li> <li>Implentar um poss\u00edvel deploy e conex\u00e3o com o banco de dados. (backend)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-11/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-11/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 31/07/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana. Nessa reuni\u00e3o, foi feito um alinhamento minuncioso acerca dos nomes utilizados para as consultas no banco de dados, e dos dados que deveriam ser armazenados. Tamb\u00e9m foi testada a conex\u00e3o do backend com o banco de dados, obtendo-se sucesso.</p>"},{"location":"sprints/sprint-11/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 07/08/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de fechamento da sprint, onde foram apresentadas as evolu\u00e7\u00f5es, dificuldades e conquistas da semana. Novamente, ambas as equipes apresentaram um avan\u00e7o consider\u00e1vel.</p>"},{"location":"sprints/sprint-11/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Todos os objetivos propostos foram conclu\u00eddos. No frontend, os filtros foram alinhados para corresponder com o banco de dados, tamb\u00e9m foi feita a conex\u00e3o com o backend, e os dados passaram a ser recebidos por meio das requisi\u00e7\u00f5es, ainda que est\u00e1ticos, para testes. Tamb\u00e9m foi realizado o deploy na vercel, e a pipeline para deploy autom\u00e1tico na branch main foi desenvolvida. Observou-se que seria necess\u00e1rio fazer um 'pente fino' no c\u00f3digo do frontend, padronizando nomes de vari\u00e1veis, fun\u00e7\u00f5es, arquivos, adotando boas pr\u00e1ticas de programa\u00e7\u00e3o e conceitos de Clean Code, o que foi conclu\u00eddo com sucesso.</p> <p>No backend tamb\u00e9m foi feito o deploy na vercel, e a pipeline foi configurada. A conex\u00e3o com o banco de dados foi estabelecida com sucesso e o primeiro service de matr\u00edculas foi ajustado juntamente com seu repository para buscarem e tratarem os dados do banco de dados. Foram feitas as documenta\u00e7\u00f5es das rotas com Swagger.</p>"},{"location":"sprints/sprint-12/","title":"Sprint 12","text":"<p>Per\u00edodo: 07/08/2024 a 14/08/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 12 - Frontend</li> <li>Sprint 12 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-12/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint o grupo definiu que iria reduzir o fluxo de trabalho devido \u00e0 outras atribui\u00e7\u00f5es dos integrantes e a semana de provas. Dessa forma, concordou-se em realizar pequenas tarefas de ajustes finos.</p>"},{"location":"sprints/sprint-12/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Melhorar a tela de carregamento dos gr\u00e1ficos, evitando modifica\u00e7\u00f5es de tamanho. (frontend)</li> <li>Implementar testes pr\u00e9-commits, garantindo pull requests seguros.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-12/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-12/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 07/08/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana. Decidiu-se a redu\u00e7\u00e3o do escopo para esta sprint devido \u00e0 semana de provas.</p>"},{"location":"sprints/sprint-12/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 14/08/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de fechamento da sprint, onde foram apresentadas as evolu\u00e7\u00f5es, dificuldades e conquistas da semana.</p>"},{"location":"sprints/sprint-12/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Todos os objetivos propostos foram conclu\u00eddos. Os testes pr\u00e9 commit foram implementados em ambos os reposit\u00f3rios, e a melhoria no carregamento dos gr\u00e1ficos foi implementada.</p>"},{"location":"sprints/sprint-13/","title":"Sprint 13","text":"<p>Per\u00edodo: 14/08/2024 a 21/08/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 13</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-13/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na metade desta sprint o grupo retomou ao ritmo normal de trabalho. O backend est\u00e1 preparado para lidar com os dados que ainda precisam ser lan\u00e7ados no banco de dados, dessa forma definiu-se que trabalharia-se apenas com o scrapper e o banco de dados para disponibilizar o restante das informa\u00e7\u00f5es do INEP. No frontend, verifico-se que seriam necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es no componente de ranking para melhor usabilidade e corre\u00e7\u00f5es na responsividade.</p>"},{"location":"sprints/sprint-13/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Alterar o componente de ranking, possibilitanto filtros de munic\u00edpio e de posi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de aceitar listas completas. (frontend)</li> <li>Corrigir bugs de responsividade dos filtros de cada gr\u00e1fico. (frontend)</li> <li>Implementar o deploy de preview na vercel para as demais branches, possiblitando uma visualiza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o nos pull requests em ambiente de desenvolvimento. (frontend)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-13/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-13/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 14/08/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana. Definiu-se que ap\u00f3s o per\u00edodo de provas o ritmo da sprint retornaria ao normal.</p>"},{"location":"sprints/sprint-13/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 21/08/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de fechamento da sprint, onde foram apresentadas as evolu\u00e7\u00f5es, dificuldades e conquistas da semana, bem como nivelamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades implementadas.</p>"},{"location":"sprints/sprint-13/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Todos os objetivos propostos foram conclu\u00eddos. O ranking atingiu seu formato final, com todas as possibilidades de filtros e buscas. O deploy de preview foi implementado com sucesso na vercel para o frontend e os bugs existentes foram corrigidos.</p>"},{"location":"sprints/sprint-14/","title":"Sprint 14","text":"<p>Per\u00edodo: 21/08/2024 a 28/08/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 14 - Frontend</li> <li>Sprint 14 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-14/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta sprint, que se encerra no dia da apresenta\u00e7\u00e3o de teste da 2\u00aa e \u00faltima Release, o grupo definiu que tentaria finalizar todas as funcionalidades faltantes, bem como a documenta\u00e7\u00e3o que estava alinha com a primeira entrega.</p>"},{"location":"sprints/sprint-14/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Ajustar os erros lan\u00e7ados pelo backend e capturados pelo frontend, exibindo-os de forma amig\u00e1vel com a lib Sonner.</li> <li>Manipular a ordem do ranking localmente no frontend, conforme foi alinhado com o backend. (frontend)</li> <li>Implementar o codecov na pipeline e adicionar o pin de cobertura de c\u00f3digo na readme dos dois reposit\u00f3rios.</li> <li>Alinhar todos os textos da aplica\u00e7\u00e3o, incluindo os popups. (frontend)</li> <li>Implementar a p\u00e1gina sobre. (frontend)</li> <li>Ajustar os testes e implementar os testes faltantes, aumentando a cobertura.</li> <li>Adicionar dados de 'todos' em munic\u00edpios e etapas de ensino para o primeiro gr\u00e1fico. (backend)</li> <li>Subir a segunda tabela com os valores dos indicadores no banco de dados. (backend)</li> <li>Atualizar as documenta\u00e7\u00f5es. (frontend)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-14/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-14/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 21/08/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana. Definiu-se que tentar\u00edamos entregar o projeto conclu\u00eddo na release de testes no dia da finaliza\u00e7\u00e3o da sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint-14/#apresentacao-release-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Release 2","text":"<p>Data: 28/08/2024</p> <p>Local: Teams</p> <p>Ata:</p> <p>Neste encontro, foi realizada a apresenta\u00e7\u00e3o de 'teste' da segunda release. Conforme foi definida na reuni\u00e3o de abertura, a ideia de entregar o projeto conclu\u00eddo nesse teste foi realizada com sucesso, e n\u00e3o precisaremos apresentar novamente no dia oficial da release. Obtivemos um feedback que avaliamos como extremamente positivo, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a arquitetura e documenta\u00e7\u00e3o do EducaMinas. Al\u00e9m disso, recebos algumas sugest\u00f5es para uma melhor compreens\u00e3o do projeto, que implementaremos na pr\u00f3xima e \u00faltima sprint. Dentre essas sugest\u00f5es est\u00e3o: melhorar alguns textos para os gr\u00e1ficos, alterar a ordem dos gr\u00e1ficos, adicionar alguns t\u00f3picos na documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint-14/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sprint foi um sucesso, conseguimos finalizar todas as pend\u00eancias necess\u00e1rias para que pud\u00e9ssemos entregar o projeto na release de teste. </p>"},{"location":"sprints/sprint-15/","title":"Sprint 15","text":"<p>Per\u00edodo: 28/08/2024 a 04/09/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 15 - Frontend</li> <li>Sprint 15 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-15/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta sprint, que se inicia logo ap\u00f3s a release de testes, na qual o projeto foi dado como entregue, definimos que ir\u00edamos implementar as sugest\u00f5es da professora Carla e do monitor Jo\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint-15/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Ajustar a ordem e os textos dos gr\u00e1ficos (frontend)</li> <li>Organizar a estrutura de pastas (backend)</li> <li>Passar o scraper e o ETL para a main (backend)</li> <li>Ajustar e atualizar algumas partes da documenta\u00e7\u00e3o (frontend)</li> <li>Gerar release notes dos dois reposit\u00f3rios com as vers\u00f5es corretas</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-15/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-15/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 28/08/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado quais sugest\u00f5es seriam implementadas e como seriam feitas.</p>"},{"location":"sprints/sprint-15/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sprint foi um sucesso, conseguimos ajustar todas as pend\u00eancias e sugest\u00f5es recebidas.</p>"},{"location":"sprints/sprint-15/#finalizamos-o-educaminas-enquanto-projeto-da-disciplina-de-metodos-de-desenvolvimento-de-software-e-agora-ele-se-torna-um-objeto-de-estudo-e-pesquisa-da-comunidade-aberto-para-novas-funcionalidades-e-sugestoes","title":"Finalizamos o EducaMinas enquanto projeto da disciplina de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software, e agora ele se torna um objeto de estudo e pesquisa da comunidade, aberto para novas funcionalidades e sugest\u00f5es!","text":""},{"location":"sprints/sprint-2/","title":"Sprint 2","text":"<p>Per\u00edodo: 08/04/2024 a 15/04/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 2</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-2/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta Sprint, o grupo definiu um hor\u00e1rio fixo para as dailys: 22:30, \u00fanico hor\u00e1rio poss\u00edvel. Definiu-se tamb\u00e9m que seria necess\u00e1ria uma reuni\u00e3o para definir completamente o escopo do projeto e organizar as entregas da release 1, al\u00e9m dos objetivos gerais da semana:</p>"},{"location":"sprints/sprint-2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Continuar estudos em Typescript, Next.js e Tailwind.</li> <li>Estudar tecnologias para extra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados: Python.</li> <li>Criar p\u00e1gina inicial no frontend e primeiros componentes.</li> <li>Come\u00e7ar a implementa\u00e7\u00e3o do backend: extrator.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-2/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-2/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 08/04/2024</p> <p>Local: Google Meet</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, definindo o que deveria ser executado na semana e a necessidade de uma reuni\u00e3o para estruturar o desenvolvimento geral do projeto: quarta feira \u00e0s 7 horas na FGA. O time definiu que o melhor seria se dividir para desenvolver o backend e o frontend, colocando um integrante mais experiente em cada um:</p> <ul> <li>Frontend: Rafael Pereira, Jo\u00e3o Lucas e Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Backend: Johan Rocha, Daniel Ferreira e Carlos Eduardo</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-2/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 10/04/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o a equipe se reuniu presencialmente para desenvolver o story map, tamb\u00e9m se conversou sobre a necessidade de utiizar o notion para a melhor organiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"sprints/sprint-2/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe conseguiu realizar parte dos objetivos: iniciar o desenvolvimento do frontend e continuar o estudo das tecnologias. Entretanto, averiguou-se a necessidade de priorizar a decis\u00e3o de escopo e requisitos do projeto, logo o backend n\u00e3o come\u00e7ou o desenvolvimento de c\u00f3digo nessa sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint-3/","title":"Sprint 3","text":"<p>Per\u00edodo: 15/04/2024 a 22/04/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 3</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-3/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta sprint a equipe focou no desenvolvimento da ideia do projeto, elaborando os documentos necess\u00e1rios para estruturar e definir as funcionalidades, auxiliando no desenvolvimento. Tamb\u00e9m obteve-se acesso ao reposit\u00f3rio do Backend e ao GitHub Project, que auxiliar\u00e1 na organiza\u00e7\u00e3o das issues dos dois reposit\u00f3rios. </p> <p>A equipe respons\u00e1vel pelo frontend recebeu uma tarefa de nivelamento para praticar conceitos e tecnologias essenciais no desenvolvimento da interface e da manipula\u00e7\u00e3o de dados em gr\u00e1ficos.</p>"},{"location":"sprints/sprint-3/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Continuar estudos em Typescript, Next.js e Tailwind - tarefa de nivelamento.</li> <li>Estudar tecnologias para scraping (Python), API (Node) e banco de dados (SQL).</li> <li>Definir completamente o escopo e a fonte dos dados.</li> <li>Documentar o projeto conforme a comunidade de Software Livre.</li> <li>Projetar arquitetura, EAP, e demais documentos de documenta\u00e7\u00e3o e planejamento.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-3/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-3/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 15/04/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, definindo o que deveria ser executado na semana e a urg\u00eancia de decidir acerca dos dados que ser\u00e3o utilizados e da documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint-3/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 18/04/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, foi estudado o site da pesquisa educacional realizada anualmente pelo INEP, definindo quais dados seriam extra\u00eddos, e como eles seriam utilizados no projeto, montando-se uma tabela para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Al\u00e9m disso, a primeira vers\u00e3o do User Story Map foi finalizada no miro.</p>"},{"location":"sprints/sprint-3/#reuniao-3","title":"Reuni\u00e3o 3","text":"<p>Data: 22/04/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata: Nessa reuni\u00e3o, foi desenvolvido o quadro de requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, al\u00e9m da conclus\u00e3o da primeira vers\u00e3o do EAP.</p> <p>Tamb\u00e9m foram desenvolvidas duas personas para auxiliar na concep\u00e7\u00e3o das funcionalidades do projeto.</p>"},{"location":"sprints/sprint-3/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe conseguiu realizar parte dos objetivos: a documenta\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda em partes, bem como a arquitetura da aplica\u00e7\u00e3o e a tarefa de nivelamento do frontend.</p> <p>J\u00e1 o documento de StoryMap, requisitos e EAP, que estavam pendentes da sprint anterior, foram finalizados em suas primeiras vers\u00f5es com sucesso.</p> <p>Destaca-se que a equipe teve um rendimento inferior nesta sprint, motivado por uma semana de provas para todos os integrantes da equipe.</p>"},{"location":"sprints/sprint-4/","title":"Sprint 4","text":"<p>Per\u00edodo: 22/04/2024 a 29/04/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 4</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-4/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint definiu-se que ser\u00e3o finalizados os entreg\u00e1veis da Release 1, que acontece no dia 26/04. Nesse sentido, devem ser conclu\u00eddos os documentos solicitados para a entrega, os prot\u00f3tipos e c\u00f3digos funcionais desenvolvidos at\u00e9 aqui.</p>"},{"location":"sprints/sprint-4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Finalizar pend\u00eancias da sprint 3: arquitetura inicial, documenta\u00e7\u00e3o completa.</li> <li>Desenvolver prot\u00f3tipo da p\u00e1gina de pesquisa, onde ser\u00e3o visualizados os gr\u00e1ficos e demais elementos visuais coletados (FIGMA).</li> <li>Desenvolver inicialmente a p\u00e1gina de pesquisa (c\u00f3digo).</li> <li>Concluir tarefas de nivelamento do backend e frontend.</li> <li>Planejar entrega (RELEASE 1).</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-4/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-4/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 22/04/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, e o que deveria ser feito para concluir a primeira entrega.</p>"},{"location":"sprints/sprint-4/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 23/04/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o foi desenvolvido e aprovado o prot\u00f3tipo da p\u00e1gina de Pesquisa. Foi definida a biblioteca gr\u00e1fica que ser\u00e1 utilizada, e o frontend encaminhou a finaliza\u00e7\u00e3o da tarefa de nivelamento, utilizando-a.</p>"},{"location":"sprints/sprint-4/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe conseguiu realizar todos os objetivos propostos para a sprint. As tarefas da sprint anterior foram terminadas, o prot\u00f3tipo no Figma sobre a p\u00e1gina de pesquisa foi conclu\u00eddo, sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00f5es conforme necessidade do grupo, assim como o c\u00f3digo para esse componente do projeto, que j\u00e1 est\u00e1 em desenvolvimento. O planejamento para a entrega da Release 1 est\u00e1 conclu\u00eddo, as releases notes es o grupo s\u00f3 espera a data para poder apresentar o projeto, visto que na data inicial n\u00e3o foi poss\u00edvel apresentar.</p>"},{"location":"sprints/sprint-5/","title":"Sprint 5","text":"<p>Per\u00edodo:  29/04/2024 a 06/05/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 5</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-5/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint foi definido que o grupo iria come\u00e7ar a projetar o extrator, que ser\u00e1 usado para extrair os dados que ser\u00e3o utilizados no projeto, e continuar o desenvolvimento da p\u00e1gina de pesquisa, a qual foi implementada o componente de Ranking, que ainda est\u00e1 em desenvolvimento.</p>"},{"location":"sprints/sprint-5/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Projetar o extrator.</li> <li>Continuar o desenvolvimento do frontend (componente de Ranking na p\u00e1gina de pesquisa).</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-5/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-5/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 29/04/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o foram definidos os objetivos da sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint-5/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 02/05/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o foi iniciado o desenvolvimento do componente Ranking da p\u00e1gina de pesquisa.</p>"},{"location":"sprints/sprint-5/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conclu\u00edmos os objetivos, o ranking est\u00e1 feito e o extrator est\u00e1 sendo desenvolvido. o ritmo de produ\u00e7\u00e3o diminuiu visto que conclu\u00edmos as entregas da release 1 porem ainda n\u00e3o conseguimos apresentar para ter um feedback da professora e continuar o desenvolvimento das pr\u00f3ximas funcionalidades.</p>"},{"location":"sprints/sprint-6/","title":"Sprint 6","text":"<p>Per\u00edodo: 06/05/2024 a 14/05/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 6</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-6/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante essa sprint ocorreu a greve dos professores que atrasou o desenvolvimento do projeto e o grupo se preparou para a release 1 quando as aulas voltassem ao normal.</p>"},{"location":"sprints/sprint-6/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Finalizar documenta\u00e7\u00f5es da sprint 4 e 5.</li> <li>Implementar o gr\u00e1fico horizontal e muda o modo de visualiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Desenvolver o segundo t\u00f3pico da p\u00e1gina de pesquisa de acordo com o FIGMA.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-6/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-6/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 06/05/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o, a equipe definiu o escopo da sprint, e o que deveria ser feito durante a greve para a prepara\u00e7\u00e3o para a primeira entrega.</p>"},{"location":"sprints/sprint-6/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 01/07/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Nessa reuni\u00e3o foi debatido sobre o retorno do desenvolvimento e o grupo definiu a ordem da apresenta\u00e7\u00e3o da release 1.</p>"},{"location":"sprints/sprint-6/#reuniao-3","title":"Reuni\u00e3o 3","text":"<p>Data: 02/07/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o feita para ensaiar a apresenta\u00e7\u00e3o da primeira entrega.</p>"},{"location":"sprints/sprint-6/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Apesar das dificuldades por causa da greve, o grupo conseguiu completar os objetivos propostos e concluir a primeira entrega, fazendo uma boa apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint-7/","title":"Sprint 7","text":"<p>Per\u00edodo: 03/07/2024 a 10/07/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 7</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-7/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta sprint, o grupo decidiu iniciar o desenvolvimento do scrapper para criar o banco de dados necess\u00e1rio para a continuidade do projeto. Al\u00e9m disso, optamos por alterar a frequ\u00eancia das reuni\u00f5es, que antes eram di\u00e1rias, para tr\u00eas vezes por semana: segundas, quartas e sextas-feiras.</p>"},{"location":"sprints/sprint-7/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Definir o escopo de dados e delimitar o scrapper.</li> <li>Iniciar desenvolvimento do banco de dados.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-7/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-7/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 03/07/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o p\u00f3s release 1, o grupo discutiu sobre a volta ao desenvolvimento e a mudan\u00e7a no escopo dos dados que ser\u00e3o exibidos nos gr\u00e1ficos do feed e foi definido os dados que ser\u00e3o necessarios no banco de dados.</p>"},{"location":"sprints/sprint-7/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 10/07/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de encerramento da sprint. As tarefas foram realizadas com sucesso. No frontend foram retomadas as tarefas de desenvolvimento e documenta\u00e7\u00e3o. No backend, verificou-se a possibilidade de extrair os dados tidos como necess\u00e1rios, e a estrat\u00e9gia de extra\u00e7\u00e3o foi definida e testada.</p>"},{"location":"sprints/sprint-7/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os objetivos foram concluidos com sucesso, o backend que era a principal pend\u00eancia apresentou progresso significativo. A documenta\u00e7\u00e3o e o frontend tamb\u00e9m foram atualizados como definido.</p>"},{"location":"sprints/sprint-8/","title":"Sprint 8","text":"<p>Per\u00edodo: 10/07/2024 a 17/07/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 8 - Frontend</li> <li>Sprint 8 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-8/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint o grupo definiu que a p\u00e1gina de pesquisa no frontend, que teve sua estrutura final definida na sprint anterior, seria implementada em sua vers\u00e3o funcional. Para o backend foi definido que a estrutura da API que receber\u00e1 as requisi\u00e7\u00f5es ser\u00e1 implementada, em node com express. Os dados extra\u00eddos tamb\u00e9m ser\u00e3o carregados para um banco de dados tempor\u00e1rio para acesso e testes dos desenvolvedores.</p>"},{"location":"sprints/sprint-8/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Finalizar estrutura da p\u00e1gina de pesquisa do frontend.</li> <li>Iniciar a arquitetura/estrutura da API do backend respons\u00e1vel por gerenciar as rotas e conectar-se ao frontend e ao banco de dados.</li> <li>Armazenar os dados coletados por scrapper provisoriamente em um banco de dados.</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-8/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-8/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 10/07/2024</p> <p>Local: Discord</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana.</p>"},{"location":"sprints/sprint-8/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 17/07/2024</p> <p>Local: UNB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de fechamento da sprint, onde foi decidido os pr\u00f3ximos passos para a sprint 9 e recapitula\u00e7\u00e3o do que cada membro fez durante a sprint 08.</p>"},{"location":"sprints/sprint-8/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O grupo conseguiu realizar parcialmente seus objetivos, faltando apenas completar o armazenamento dos dados em um banco de dados.</p>"},{"location":"sprints/sprint-9/","title":"Sprint 9","text":"<p>Per\u00edodo: 17/07/2024 a 24/07/2024</p> <p>Confira o que foi desenvolvido:</p> <ul> <li>Sprint 9 - Frontend</li> <li>Sprint 9 - Backend</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-9/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa sprint o grupo definiu que iria concluir a responsividade do frontend, para melhor visualiza\u00e7\u00e3o em diferentes tamanhos de tela e tamb\u00e9m seria incializada a estrutura de testes unit\u00e1rios. No backend foi definido que seriam implementadas as rotas e a l\u00f3gica de manipula\u00e7\u00e3o de dados recebidos do banco de dados.</p>"},{"location":"sprints/sprint-9/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li>Implementar a responsividade do frontend e iniciar a estrutura de testes. (frontend)</li> <li>Implementar as rotas, armazenar os dados no firebase.(backend)</li> <li>Implementar a l\u00f3gica de an\u00e1lise de dados. (backend)</li> </ul>"},{"location":"sprints/sprint-9/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"sprints/sprint-9/#reuniao-1","title":"Reuni\u00e3o 1","text":"<p>Data: 17/07/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de incializa\u00e7\u00e3o da sprint, onde foi abordado o poss\u00edvel escopo da sprint para cada um dos subgrupos e foram definidos os objetivos a serem explorados em ambos durante a semana.</p>"},{"location":"sprints/sprint-9/#reuniao-2","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>Data: 24/07/2024</p> <p>Local: UnB Gama</p> <p>Ata:</p> <p>Reuni\u00e3o de fechamento da sprint, onde foram apresentadas as evolu\u00e7\u00f5es, dificuldades e conquistas da semana.</p>"},{"location":"sprints/sprint-9/#finalizacao","title":"Finaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dentre os objetivos propostos, no frontend, a responsividade foi implementada com sucesso, bem como as interfaces de testes unit\u00e1rios. Para o frontend escolheu-se o test runner Vitest, em conjunto com a testing library para o teste de renderiza\u00e7\u00e3o de componentes. No backend apenas o Vitest foi suficiente. Em ambos os reposit\u00f3rios utiliza-se a lib v8 para o coverage dos testes. As rotas tamb\u00e9m foram implementadas no backend, entretanto, apenas um dos tr\u00eas services que seriam respons\u00e1veis pelo tratamento dos dados foi implementado.</p>"}]}